\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{setspace}

\setlength{\parskip}{0.8em}
\setlength{\parindent}{0pt}

% ----------------------------
% LANGUAGE SWITCH (EDIT THIS)
% ----------------------------
\newif\ifen
\entrue   % <-- set \entrue for English
%\enfalse % <-- set \enfalse for Polish

\begin{document}

% ============================
% ENGLISH VERSION
% ============================
\ifen

\begin{center}
\Large\textbf{Can isotopes help us better understand clouds?}
\end{center}

Clouds play a crucial role in the Earth's climate system and water cycle. They influence rainfall, weather patterns, and the exchange of energy between the Earth and the atmosphere. Despite their importance, many processes occurring inside clouds—such as condensation, evaporation, mixing, and ice formation—remain difficult to observe directly and are still one of the largest sources of uncertainty in weather and climate models.

Stable water isotopes provide a unique way to study these processes. Some water molecules contain heavier forms of hydrogen or oxygen, causing them to behave slightly differently during phase changes between water vapour, liquid droplets, and ice crystals. Because of these differences, the isotopic composition of atmospheric water carries information about the thermodynamic and microphysical history of a cloud.

The aim of this project is to investigate whether isotopic measurements contain enough information to explain how clouds evolve. To achieve this, the project will extend an existing particle-based cloud model so that it can simultaneously simulate several water isotopes in vapour, liquid, and ice. The simulations will be compared with isotopic measurements collected during aircraft campaigns and laboratory experiments.

A central question is whether it is possible to achieve \textit{isotopic closure}—that is, whether the observed isotopic composition of a cloud can be consistently explained using a physically based description of cloud processes. The project will identify which cloud processes leave measurable isotopic signatures and determine whether isotopic observations can provide information about cloud properties that are otherwise difficult to measure directly, such as supersaturation, phase partitioning, and mixing.

By combining modern cloud microphysics with atmospheric isotope measurements, the project will establish a new framework for studying the role of isotopes in cloud evolution. The results will improve our understanding of the information contained in isotopic observations and may contribute to the development of new observational constraints for weather and climate models.



\fi

% ============================
% POLISH VERSION
% ============================
\ifen\else

\begin{center}
\Large\textbf{Czy izotopy mogą pomóc lepiej zrozumieć chmury?}
\end{center}


Chmury odgrywają kluczową rolę w systemie klimatycznym Ziemi i globalnym obiegu wody. Wpływają na rozkład opadów, kształtują warunki pogodowe oraz regulują wymianę energii między powierzchnią Ziemi a atmosferą. Pomimo ich znaczenia wiele procesów zachodzących wewnątrz chmur, takich jak kondensacja, parowanie, mieszanie się mas powietrza czy powstawanie lodu, pozostaje trudnych do bezpośredniej obserwacji. W rezultacie procesy mikrofizyczne chmur nadal należą do największych źródeł niepewności w modelach pogody i klimatu.

Jednym ze sposobów badania tych procesów jest wykorzystanie stabilnych izotopów wody. Nie wszystkie cząsteczki wody są identyczne – część z nich zawiera cięższe odmiany wodoru lub tlenu. Powoduje to niewielkie różnice w ich zachowaniu podczas przemian fazowych między parą wodną, kroplami cieczy i kryształkami lodu. W efekcie skład izotopowy wody atmosferycznej zachowuje informację o historii termodynamicznej i mikrofizycznej chmury.

Celem projektu jest sprawdzenie, czy pomiary izotopowe zawierają wystarczającą ilość informacji, aby lepiej zrozumieć procesy zachodzące w chmurach. W tym celu zostanie rozwinięty istniejący model mikrofizyki chmur oparty na śledzeniu indywidualnych kropelek i kryształków lodu. Nowe rozszerzenie umożliwi jednoczesne modelowanie wielu izotopów wody we wszystkich trzech fazach: parze wodnej, cieczy i lodzie. Wyniki symulacji będą porównywane z danymi pochodzącymi z kampanii lotniczych oraz eksperymentów laboratoryjnych.

Kluczowym zagadnieniem projektu jest tak zwane \textit{domknięcie izotopowe} – odpowiedź na pytanie, czy obserwowany skład izotopowy rzeczywistych chmur można w spójny sposób wyjaśnić za pomocą fizycznego modelu procesów chmurowych. Badania pozwolą określić, które procesy pozostawiają mierzalne sygnały izotopowe oraz czy pomiary izotopów mogą dostarczać informacji o właściwościach chmur trudnych do bezpośredniego zmierzenia, takich jak przesycenie parą wodną, udział fazy ciekłej i lodowej czy intensywność mieszania się powietrza.

Projekt łączy nowoczesne modelowanie mikrofizyki chmur z badaniami izotopów atmosferycznych – dwa obszary, które dotychczas rzadko były ze sobą integrowane na tak szczegółowym poziomie. Oczekiwanym rezultatem będzie nowe narzędzie do badania procesów chmurowych oraz lepsze zrozumienie informacji zawartej w pomiarach izotopowych. W dłuższej perspektywie wyniki projektu mogą przyczynić się do udoskonalenia modeli atmosferycznych i pogłębienia wiedzy o obiegu wody w systemie klimatycznym Ziemi.



\fi

\end{document}